%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoConc}{120}{3}[HEC 2008 B/L]
{\onehalfspacing
\everymath{\ds}

\subsubsection*{Partie 1}

\begin{enumerate}
\item \begin{enumerate}
  \item Montrer que pour tout réel $x$, l'intégrale $\int_{1}^{+\infty} t^{x-1} \eu{-t} \D t$ est convergente.
  \item Montrer que l'intégrale $\int_{0}^{1} t^{x-1} \eu{-t} \D t$ est convergente si et seulement si le réel $x$ est strictement positif.
  \item En déduire que la fonction $\Gamma$, définie par: $\Gamma(x)=\int_{0}^{+\infty} t^{x-1} \eu{-t} \D t$, a pour domaine de définition $\R>$.
\end{enumerate}
\item Établir, pour tout réel $x$ strictement positif, l'égalité suivante : $\Gamma(x+1)=x \Gamma(x)$.
\item \begin{enumerate}
  \item  Calculer $\Gamma(1)$.
  \item Montrer que pour tout entier naturel $n$ non nul, on a : $\Gamma(n)=(n-1) !$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsubsection*{Partie 2}

\begin{enumerate}
\item Démontrer que l'intégrale $\int_{0}^{1} t^{x-1}(1-t)^{y-1} \D t$ est convergente si et seulement si les réels $x$ et $y$ sont strictement positifs.
On définit alors la fonction $B$ par : pour tout couple $(x, y)$ de $\R> \times \R>, \quad B(x, y)=\int_{0}^{1} t^{x-1}(1-t)^{y-1} \D t$.
\item Montrer, pour tout couple $(x, y)$ de réels strictement positifs, l'inégalité suivante : $B(x, y)>0$.
\item Établir, pour tout couple $(x, y)$ de réels strictement positifs, les deux égalités suivantes :
\begin{enumerate}
  \item $B(x, y)=B(y, x)$.
  \item $B(x+1, y)=\frac{x}{x+y} B(x, y)$.
\end{enumerate}
\item En déduire que pour tout entier $n$ de $\N$ et pour tout réel $x$ strictement positif, on a:
\[
B(n+1, x)=\frac{n !}{x(x+1) \ldots(x+n)}
\]
\end{enumerate}

\subsubsection*{Partie 3}

On définit les deux suites $\left(u_{n}\right)_{n \geq 1}$ et $\left(v_{n}\right)_{n \geq 1}$ par :
\[
u_{n}=-\ln n+\sum_{p=1}^{n} \frac{1}{p} \text { et } v_{n}=u_{n+1}-u_{n}
\]
\begin{enumerate}
\item Écrire le développement limité à l'ordre $2$, au voisinage de $0$, de la fonction $h$ définie par :
\[
h(x)=x(1+x)^{-1}-\ln (1+x)
\]
\item En déduire un équivalent de $v_{n}$ quand $n$ tend vers $+\infty$.
\item Quelle est la nature de la série de terme général $v_{n}$ ?
\item Montrer que la suite $\left(u_{n}\right)_{n \geq 1}$ est convergente. On note $\gamma$ sa limite.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Partie 4}

Soit $n$ un entier de $\N*$.
\begin{enumerate}
  \item Montrer que pour tout réel $t$ de l'intervalle $\interff{0 n}$, on a : $\left(1-\frac{t}{n}\right)^{n} \eu{t} \leq 1$.
  \item \begin{enumerate}
    \item Montrer, pour tout réel $t$ de $\interfo{0 \sqrt{n}}$, que l'on a : $\ln \left(1-\frac{t^{2}}{n}\right) \leq t+n \ln \left(1-\frac{t}{n}\right)$.
    \item En déduire, pour tout réel $t$ de l'intervalle $[0, \sqrt{n}]$, l'inégalité suivante : $1-\frac{t^{2}}{n} \leq\left(1-\frac{t}{n}\right)^{n} \eu{t}$.
  \end{enumerate}
  \item Déduire des questions précédentes que, pour tout réel $t$ de l'intervalle $\interff{0 n}$, on obtient l'encadrement suivant : $\left(1-\frac{t^{2}}{n}\right) \eu{-t} \leq\left(1-\frac{t}{n}\right)^{n} \leq \eu{-t}$.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Partie 5}

\begin{enumerate}
  \item À l'aide de la partie précédente, déterminer, pour tout entier naturel $n$ non nul, un encadrement de $\int_{0}^{n}\left(1-\frac{t}{n}\right)^{n} t^{x-1} \D t$
  \item Montrer que pour tout réel $x$ strictement positif, on a : $\Gamma(x)=\lim _{n \rightarrow+\infty} \int_{0}^{n}\left(1-\frac{t}{n}\right)^{n} t^{x-1} \D t$.
  \item \begin{enumerate}
    \item  À l'aide d'un changement de variable, montrer l'égalité suivante :\\ $\int_{0}^{n}\left(1-\frac{t}{n}\right)^{n} t^{x-1} \D t=n^{x} B(n+1, x)$.
    \item En déduire, pour tout réel $x$ strictement positif, la formule suivante :
\[
\Gamma(x)=\lim _{n \rightarrow+\infty} \frac{n ! n^{x}}{x(x+1)(x+2) \ldots(x+n)} .
\]
  \end{enumerate}
  \item On rappelle que $\gamma$ désigne la limite de la suite $\left(u_{n}\right)$ définie dans la partie 3 . Montrer alors, pour tout réel $x$ strictement positif, la formule suivante :
\[
\frac{1}{\Gamma(x)}=x \eu{\gamma x} \prod_{k=1}^{+\infty}\left[\left(1+\frac{x}{k}\right) \eu{-\frac{x}{k}}\right]
\]
où l'on a posé : $\prod_{k=1}^{+\infty}\left[\left(1+\frac{x}{k}\right) \eu{-\frac{x}{k}}\right]=\lim _{n \rightarrow+\infty} \prod_{k=1}^{n}\left[\left(1+\frac{x}{k}\right) \eu{-\frac{x}{k}}\right]$.
\end{enumerate}
\everymath{}}
\end{exoConc}

\begin{correction}
\subsubsection*{Partie 1}

\begin{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
	\item Soit $x\in \R$. La fonction $f:t\donne t^{x-1}\eu{-t}$ est une fonction continue et positive sur $\interfo{1 +\infty}$. Par ailleurs, 
		\begin{align*}
		t^2 f(t) &= t^{x+1}\eu{-t} \tendversen{t\to +\infty} 0 \text{ par croissance comparée $(x+1>0)$ ou quotient}
		\end{align*}
	Ainsi, $f(t)=\petito[+\infty]{\frac{1}{t^2}}$. L'intégrale $\ds\int_1^{+\infty} \frac{\D t}{t^2}$ est convergente (Riemann). Par comparaison d'intégrales de fonctions positives, on en déduit que l'intégrale $\ds\int_1^{+\infty} t^{x-1}\eu{-t}\D t$ est également convergente.
	\item La fonction $f$ est continue sur $\interof{0 1}$. Au voisinage de $0$, on a
		\[ f(t) \eq{0} t^{x-1}=\frac{1}{t^{1-x}}. \]
		D'après le résultat sur les intégrales de Riemann, $\ds\int_0^1 \frac{\D t}{t^{1-x}}$ converge si et seulement si $1-x<1$, c'est-à-dire si et seulement si $x>0$. Par comparaison d'intégrales de fonctions positives, l'intégrale $\ds\int_0^1 t^{x-1}\eu{-t}\D t$ converge si et seulement si $x>0$.
	\item D'après les résultats précédents, et par relation de Chasles, $\Gamma(x)$ est définie si et seulement si $x>0$ : l'intégrale est toujours convergente en $+\infty$, et converge en $0$ si et seulement si $x>0$.\\
		Ainsi, \fbox{ $\Gamma$ est définie sur $\R>$.} 
	\end{enumerate}
	\item Le résultat énoncé donne l'intuition de faire une intégration par parties. \textbf{Attention} : on rappelle qu'on ne fera une IPP que sur un segment.\\
		Soit $x>0$. Soient $a$ et $b$ deux réels tels que $0<a<b$. On effectue une intégration par parties dans l'intégrale $\ds \int_a^b t^x\eu{-t}\D t$, en posant $u:t\donne t^x$ et $v:t\donne -\eu{-t}$. Les fonctions $u$ et $v$ sont de classe $\CC^1$ sur $\interff{a b}$, et on a $u':t\donne xt^{x-1}$ et $v':t\donne \eu{-t}$. Par intégration par parties :
	\begin{align*}
	\int_a^b t^{x}\eu{-t}\D t &= \left[ -t^x\eu{-t}\right]_a^b -\int_a^b xt^{x-1}(-\eu{-t})\D t \\
	&= -b^x\eu{-b} + a^x\eu{-a} 	+ x\int_a^b t^{x-1}\eu{-t}\D t.
	\end{align*}
	Remarquons que, par produit, $a^x\eu{-a}\tendversen{a\to 0} 0$ et par croissances comparées $b^x\eu{-b}\tendversen{b\to +\infty} 0$. Ainsi, par passage à la limite dans l'égalité précédente :
	\[ \int_0^{+\infty} t^x\eu{-t}\D t = x\int_0^{+\infty} t^{x-1}\eu{-t}\D t.\]
		On a ainsi démontré que :
	\[ \boxed{\forall x\in \R>,\quad \Gamma(x+1)=x\Gamma(x).}\]
	\item \begin{enumerate}
	\item Par calcul direct (intégrale de référence) :
	\begin{align*}
	\Aboxed{\Gamma(1) &= \int_0^{+\infty} \eu{-t}\D t = 1.}
	\end{align*}
		\item Soit $P$ la proposition définie pour tout $n\in \N*$ par $P_n$: \guill{$\Gamma(n)=(n-1)!$}.
			\begin{itemize}
				\item Pour $n=1$, il s'agit de la question précédente : $\Gamma(1)=1=(1-1)!$. $P_1$ est donc vérifiée.
				\item Supposons la proposition $P_n$ vérifiée pour un certain entier $n\geq 1$ fixé. Mais alors, en utilisant la relation de la question $2.$ :
				\begin{align*}
				 \Gamma(n+1) &= n\Gamma(n)  = n(n-1)! \text{ par H.R.}	
				\end{align*}
				et donc $\Gamma(n+1)=n!$ : $P_{n+1}$ est vérifiée.
			\end{itemize}
		Par principe de récurrence, on a donc bien démontré que \[ \boxed{\forall n\in \N*,\quad \Gamma(n)=(n-1)!}\]
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsubsection*{Partie 2}

\begin{enumerate}
	\item Notons $g:t\donne t^{x-1}(1-t)^{y-1}$. La fonction est continue et positive sur $\interoo{0 1}$. Par équivalent :
		\[ g(t) \eq{0} t^{x-1}=\frac{1}{t^{1-x}} \qeq g(t)\eq{1} (1-t)^{y-1}=\frac{1}{(1-t)^{1-y}}.\]
		Par comparaison d'intégrales de fonctions positives, en comparant à une intégrale de Riemann, l'intégrale $\int_0^1 g(t)\D t$ converge si et seulement si 
		\[ 1-x<1 \qeq 1-y<1 \iff x>0\qeq y>0. \]
		Ainsi, \fbox{$B$ est bien définie sur $\R>\times \R>$.}
	\item Soient $(x,y)\in (\R>)^2$. La fonction $t\donne t^{x-1}(1-t)^{y-1}$ est positive sur $\interoo{0 1}$. Par positivité de l'intégrale, $B(x,y)\geq 0$. De plus, elle est continue et non identiquement nulle : on peut en déduire que $B(x,y)>0$.
	\item \begin{enumerate}
	\item Effectuons le changement de variable $u=1-t$ dans l'intégrale définissant $B(x,y)$. Si $t=0$, $u=1$ et si $t=1$, $u=0$. $t=1-u$ et $u\donne 1-u$ est de classe $\C^1$ strictement monotone sur $\interff{0 1}$. Enfin, $\D t = -\D u$ Par théorème de changement de variables :
	\begin{align*}
		B(x,y) &= \int_0^1 t^{x-1}(1-t)^{y-1}\D t \\
		&= \int_1^0 (1-u)^{x-1}u^{y-1}(-\D u) = \int_0^1 u^{y-1}(1-u)^{x-1}\D u = B(y,x).
	\end{align*}
	Ains, \[ \boxed{\forall (x,y)\in (\R>)^2,\quad B(x,y)=B(y,x).}\]
	\item Nous allons effectuer une intégration par partie. Soient $a$ et $b$ deux réels tels que $0<a<b<1$. On pose $u:t\donne t^x$ et $v:t\donne -\frac{(1-t)^y}{y}$. $u$ et $v$ sont de classe $\CC^1$ sur $\interff{a b}$, et $u':t\donne xt^{x-1}$ et $v':t\donne (1-t)^{y-1}$. Par intégration par parties :
	\begin{align*}
	\int_a^b t^x(1-t)^{y-1}\D t &= \left[ t^x\frac{-(1-t)^y}{y}\right]_a^b - \int_a^b xt^{x-1}\frac{-(1-t)^y}{y}	\D t\\
	& -\frac{1}{y}\left(b^x(1-b)^y-a^x(1-a)^y\right) + \frac{x}{y}\int_a^b t^{x-1}(1-t)^y\D t
	\end{align*}
	Puisque $x>0$ et $y>0$, par continuité 
	\[ b^x\tendversen{b\to 0} 0 \qeq (1-a)^y\tendversen{a\to 1} 0.\]
	Ainsi, par passage à la limite dans l'égalité précédente :
	\begin{align*}
	\int_0^1 t^x(1-t)^y\D t &= \frac{x}{y}\int_0^1 t^{x-1}(1-t)^y\D t	
	\end{align*}
	ce qui donne 
	\[ B(x+1,y) = \frac{x}{y} B(x,y+1) \quad(\star).\]
	Mais remarquons que, pour tout $t\in \interff{0 1} $ :
	\[ t^{x-1}(1-t)^y = t^{x-1}(1-t)^{y-1} (1-t)\]
	et finalement 
	\[ t^{x-1}(1-t)^y = t^{x-1}(1-t)^{y-1}-t^x(1-t)^{y-1}.\]
	Par linéarité de l'intégrale, puisque toutes les intégrales convergent :
	\begin{align*}
	\int_0^1 t^{x-1}(1-t)^y\D t&=\int_0^1 t^{x-1}(1-t)^{y-1}\D t - \int_0^1 t^x(1-t)^{y-1}\D t	
	\end{align*}
	soit
	\begin{align*}
	B(x,y+1) &= B(x,y) - B(x+1, y) \quad(\star\star).
	\end{align*}
	En réunissant les propositions $(\star)$ et $(\star \star)$, on obtient
	\begin{align*}
		B(x+1,y) &= \frac{x}{y}\left(B(x,y)-B(x+1,y)\right)
	\end{align*}
 	où encore
 	\begin{align*}
 	(x+y)B(x+1,y) &= xB(x,y)	
 	\end{align*}
	ce qui nous donne finalement
	\[ \boxed{B(x+1,y) = \frac{x}{x+y}B(x,y).}\]
	\end{enumerate}
	\item \`A nouveau, on peut le faire par récurrence. L'autre possibilité est de constater que, d'après la relation précédente :
	\begin{align*}
	B(n+1,x) &= \frac{n}{n+x} B(n,x) = \frac{n}{n+x}\frac{n-1}{n-1+x}B(n-1,x)\\
	&= \frac{n}{n+x}\frac{n-1}{n-1+x}\hdots \frac{1}{x+1} B(0,x).
	\end{align*}
	Or, $B(0,x)=\int_0^1 (1-t)^{x-1}\D t=\frac{1}{x}$ et finalement 
	\[ \boxed{\forall n\in \N,\quad \forall x\in \R>,\quad B(n+1,x)=\frac{n(n-1)\hdots 1}{(n+x)(n+x-1)\hdots (x+1)}\frac{1}{x} = \frac{n!}{x(x+1)\hdots(x+n)}.}\] 
	%%% AFINIR
\end{enumerate}

\subsubsection*{Partie 3}

\begin{enumerate}
	\item On utilise le cours. 
	\begin{align*}
	h(x) &= x\left(1-x+x^2+\petito[0]{x^2}\right) - \left(x-\frac{x^2}{2}+\petito[0]{x^2}\right)\\
	&= 	-\frac{x^2}{2}+\petito[0]{x^2}.
	\end{align*}
\item Soit $n\geq 1$. Constatons que 
	\begin{align*}
	v_n &= u_{n+1}-u_n = -\ln(n+1)+\sum_{p=1}^{n+1}\frac1p -\left(-\ln(n)+\sum_{p=1}^n \frac1p\right)\\
	&= \frac{1}{n+1}-\ln\left(\frac{n+1}{n}\right) \\
	&= \frac{1}{n}\frac{1}{1+\frac{1}{n}}-\ln\left(1+\frac{1}{n}\right) = h\left(\frac1n\right).
	\end{align*}
	Puisque, d'après la question précédente, $h(x)\eq{0} x^2$, par substitution, $h\left(\frac1n\right) \eq{+\infty} \frac{1}{n^2}$. Finalement 
	\[ \boxed{v_n \eq{+\infty} \frac{1}{n^2}.}\]
	\item Puisque $\ds\sum_{n\geq 1} \frac{1}{n^2}$ converge (Riemann avec $2>1$), par comparaison de séries à termes positifs, on en déduit que $\ds\sum_{n\geq 1} v_n$ converge.
	\item Notons $\ell=\sum\limits_{n=1}^{+\infty} v_n$ qui converge d'après la question précédente. Soit $n\geq 1$. Par télescopage :
		\begin{align*}
		\sum_{k=1}^n v_k &= \sum_{k=1}^n u_{k+1}-u_k = u_{n+1}-u_1 = u_{n+1}-1.	
		\end{align*}
		Ainsi, \[u_{n+1}=\sum_{k=1}^n v_k + 1\tendversen{n\to +\infty} \ell+1.\]
	On en déduit donc, par décalage d'indice, que \fbox{$(u_n)_{n\geq 1}$ converge.}
\end{enumerate}

\subsubsection*{Partie 4}

\begin{enumerate}
	\item Soit $t\in \interff{0 n}$. On peut le démontrer en utilisant la concavité du logarithme. Utilisons une méthode classique. Soit $f:t\donne \left(1-\frac{t}{n}\right)^n\eu{t}$. $f$ est dérivable sur $\interff{0 n}$ comme produit de polynôme et d'exponentielle. On a :
	\begin{align*}
	\forall t\in \interff{0 n},\quad f'(t)&= -\frac{1}{n} n\left(1-\frac{t}{n}\right)^{n-1} + \left(1-\frac{t}{n}\right)^n\eu{t}\\
	&= \left(1-\frac{t}{n}\right)^{n-1}\eu{t}\left(-1 + 1-\frac{t}{n}\right) = -\frac{t}{n}\left(1-\frac{t}{n}\right)^{n-1}\eu{t}.
	\end{align*}
	Sur $\interff{0 n}$, $f'$ est donc négative, et $f$ est décroissante. Or $f(0)=1$. Donc, pour tout $t\in \interff{0 n}$, $f(t)\leq f(0)$, c'est-à-dire
	\[ \boxed{\forall t\in \interff{0 n},\quad \left(1-\frac{t}{n}\right)^{n}\eu{t}\leq 1.}\]
	\item \begin{enumerate}
	\item  Procédons de même. Soit $f$ la fonction définie sur $\interfo{0 \sqrt{n}}$ par $f(t)=t+n\ln\left(1-\frac{t}{n}\right)-\ln\left(1-\frac{t^2}{n}\right)$. $f$ est dérivable sur $\interfo{0 \sqrt{n}}$ par somme et composées de polynômes et logarithme (ici, $1-\frac{t}{n}>0$ et $1-\frac{t^2}{n}>0$ si $t\in \interfo{0 \sqrt{n}}$. On a
		\begin{align*}
		\forall t\in \interfo{0 \sqrt{n}},\quad f'(t)&= 1 +n \frac{-\frac{1}{n}}{1-\frac{t}{n}} - \frac{-\frac{2t}{n}}{1-\frac{t^2}{n}}\\
		&= 1 - \frac{n}{n-t} + \frac{2t}{n-t^2} \\
		&= \frac{(n-t)(n-t^2) - n(n-t^2) + 2t(n-t)}{(n-t)(n-t^2)}\\
		&= \frac{\bcancel{n^2}-nt-\cancel{nt^2}+t^3-\bcancel{n^2}+\cancel{nt^2}+2nt-2t^2}{(n-t)(n-t^2)} = \frac{t(t^2+n-2t)}{(n-t)(n-t^2)}
		\end{align*}
	Sur $\interfo{0 \sqrt{n}}$, $t\geq 0$, $(n-t)(n-t^2)\geq 0$. Remarquons que le discriminant de $t^2-n-2t$ est $\Delta = (-2)^2-4n=4(1-n)\leq 0$ car $n\geq 1$. Ainsi, pour tout $t\in \R$, $t^2-2t+n\geq 0$. Finalement, on en déduit que 
	\[ \forall t\in \interfo{0 \sqrt{n}},\quad f'(t)\geq 0. \]
	Ainsi, $f$ est croissante sur $\interfo{0 \sqrt{n}}$. Puisque $f(0) = 0$, on peut conclure que 
	\[ \forall t\in \interfo{0 \sqrt{n}},\quad t+n\ln\left(1-\frac{t}{n}\right)-\ln\left(1-\frac{t^2}{n}\right)\geq 0 \implies  \boxed{t+n\ln\left(1-\frac{t}{n}\right)\geq \ln\left(1-\frac{t^2}{n}\right).} \]
	\item On utilise la relation précédente et on applique la fonction exponentielle, croissante sur $\R$ :
	\begin{align*}
	\ln\left(1-\frac{t^2}{n}\right) \leq t+n\ln\left(1-\frac{t}{n}\right) &\implies 1-\frac{t^2}{n}\leq \eu{t+n\ln\left(1-\frac{t}{n}\right)} \\
	&\implies \boxed{1-\frac{t^2}{n} \leq \eu{t} \eu{n\ln\left(	1-\frac{t}{n}\right)} = \eu{t}\left(1-\frac{t}{n}\right)^n.}
	\end{align*}
	\end{enumerate}
	\item On procède à une disjonction de cas, car la question $2$ n'est valable que si $t\in \interfo{0 \sqrt{n}}$.
	\begin{itemize}
	\item Si $t\in \interfo{0 \sqrt{n}}$, la relation $2b$, en multipliant par $\eu{-t}>0$, nous donne :
	\begin{align*}
		1-\frac{t^2}{n}\leq  \eu{t}\left(1-\frac{t}{n}\right)^n &\implies \left(1-\frac{t^2}{n}\right)\eu{-t} \leq \left(1-\frac{t}{n}\right)^n.
	\end{align*}
	Enfin, la relation $1$ peut également s'écrire, en multipliant par $\eu{-t}>0$ :
	\begin{align*}
	\left(1-\frac{t}{n}\right)^n \eu{t}\leq 1 &\implies \left(1-\frac{t}{n}\right)^n\leq \eu{-t}.	
	\end{align*}
	Ces deux résultats nous donnent alors
	\[ \left(1-\frac{t^2}{n}\right)\eu{-t} \leq \left(1-\frac{t}{n}\right)^n \leq \eu{-t}.\]
	\item Si $t\in \interff{\sqrt{n} n}$ alors $1-\frac{t^2}{n}\leq 0$ et $1-\frac{t}{n}\geq 0$, donc l'inégalité $\left(1-\frac{t^2}{n}\right)\eu{-t}\leq \left(1-\frac{t}{n}\right)^n$ est trivialement vérifiée. La deuxième partie repose, comme précédemment, sur la question $1$.
	\end{itemize}
	Finalement, 
	\[ \boxed{\forall t\in \interff{0 n},\quad \left(1-\frac{t^2}{n}\right)\eu{-t}\leq \left(1-\frac{t}{n}\right)^n \leq \eu{-t}.}\]
\end{enumerate}

\subsubsection*{Partie 5}

On fixe $x>0$.

\begin{enumerate}
	\item Utilisons le résultat de la question $3$ de la partie $4$. Celui-ci étant valable sur $\interff{0 n}$, en multipliant par $t^{x-1}\geq 0$ :
	\[ \left(1-\frac{t^2}{n}\right)\eu{-t}t^{x-1} \leq \left(1-\frac{t}{n}\right)t^{x-1} \leq \eu{-t}t^{x-1} \]
	puis, par croissance de l'intégrale :
	\[ \int_0^n \left(1-\frac{t^2}{n}\right)\eu{-t}t^{x-1}\D t \leq \int_0^n \left(1-\frac{t}{n}\right)t^{x-1}\D t \leq \int_0^n \eu{-t}t^{x-1}\D t.\]
	ou encore, par linéarité de l'intégrale 
	\[ \boxed{ \int_0^n t^{x-1}\eu{-t}\D t - \frac{1}{n}\int_0^n \eu{-t}t^{x+1}\D t \leq \int_0^n \left(1-\frac{t}{n}\right)t^{x-1}\D t \leq \int_0^n t^{x-1}\eu{-t}\D t.}\]
	\item On va passer à la limite dans l'inégalité précédente.
	\begin{itemize}
	\item $\ds \int_0^n t^{x-1}\eu{-t}\D t \tendversen{n\to +\infty} \Gamma(x)$	puisque $x>0$, et que l'intégrale définissant $\Gamma$ converge.
	\item $\ds \int_0^n t^{x+1}\eu{-t}\D t \tendversen{n\to +\infty} \Gamma(x+2)$ de même. 
	\item Donc par produit, $\ds \frac1n \ds \int_0^n t^{x-1}\eu{-t}\D t \tendversen{n\to +\infty} 0$.
	\end{itemize}
	Ainsi, par théorème d'encadrement, on en déduit que $\lim\limits_{n\to +\infty} \int_0^n \left(1-\frac{t}{x}\right)t^{x-1}\D t$ converge et 
	\[ \boxed{ \lim_{n\to +\infty} \int_0^n \left(1-\frac{t}{n}\right)t^{x-1}\D t = \Gamma(x).}\]
	\item \begin{enumerate}
	\item On suit l'indication. Puisqu'il n'y a pas de $n$ dans la définition de $B$, on pose $u=\frac{t}{n}$, soit $t=nu$. Si $t=0$, $u=0$ et si $t=n$, $u=1$. Ce changement de variable est de classe $\CC^1$ sur $\interff{0 1}$, et $\D t = n\D u$. Par changement de variable :	
		\begin{align*}
		\int_0^n \left(1-\frac{t}{n}\right)^nt^{x-1}\D t &= \int_0^1 \left(1-u\right)^n (nu)^{x-1} n\D u \\
		&= \int_0^1 (1-u)^n n^x u^{x-1}\D u = n^x \int_0^1 (1-u)^{n+1-1} u^{x-1}\D u = n^x B(n+1, x).
		\end{align*}
		Ainsi, \[ \boxed{\forall n \in \N*, \quad \int_0^n \left(1-\frac{t}{n}\right)^n t^{x-1}\D t = n^x B(n+1,x).}\]
	\item D'après la question précédente, et la question $4$ de la partie $2$, on en déduit que 
	\[ \int_0^n \left(1-\frac{t}{n}\right)^n t^{x-1}\D t = n^x \frac{n!}{x(x+1)\hdots(x+n)}.\]
	Or, d'après la question 2, $\Gamma(x)=\lim\limits_{n\to +\infty} \int_0^n \left(1-\frac{t}{n}\right)^nt^{x-1}\D t$. Ces deux résultats nous donnent finalement que 
 	\[ \boxed{\Gamma(x) = \lim_{n\to +\infty} \frac{n^xn!}{x(x+1)\hdots(x+n)}.}\]
	\end{enumerate}
	\item On va réécrire le résultat précédent. Pour tout $x>0$, remarquons que le résultat précédent s'écrit également (puisque $\Gamma$ ne s'annule pas) par quotient de limite :
	\[ \frac{1}{\Gamma(x)} = \lim_{n\to +\infty} \frac{x(x+1)\hdots(x+n)}{n^xn!}.\]
	Partons du résultat proposé. Simplifions :
	\begin{align*}
	x\eu{\gamma x}\prod_{k=1}^n \left(\left(1+\frac{x}{k}\right)\eu{-\frac{x}{k}}\right) &= x\eu{\gamma x} \prod_{k=1}^n \frac{x+k}{k} \prod_{k=1}^n\eu{-\frac{x}{k}}\\
	&= x\eu{\gamma x} \frac{(x+1)(x+2)\hdots (x+n)}{1\times 2\times \hdots \times n} \eu{-\sum\limits_{k=1}^n \frac{x}{k}}\\
	&= \eu{x\left(\gamma-\sum\limits_{k=1}^n \frac{1}{k}\right)} \frac{x(x+1)\hdots(x+n)}{n!}\\
	&= \eu{x\left(\gamma -\ln(n)-u_n\right)} \frac{x(x+1)\hdots(x+n)}{n!}\\
	&= \eu{-x\ln(n)} \eu{x(\gamma-u_n)} \frac{x(x+1)\hdots(x+n)}{n!}\\
	&= \eu{x(\gamma-u_n) } \frac{x(x+1)\hdots(x+n)}{n!n^x}
	\end{align*}
	D'après la partie $3$, $\gamma-u_n\tendversen{n\to +\infty}0$. Par continuité de l'exponentielle, $\eu{x(\gamma-u_n)}\tendversen{n\to +\infty} 1$. Finalement, par passage à la limite :
	\[ \boxed{\forall x\in \R>,\quad \lim_{n\to +\infty} x\eu{\gamma x}\prod_{k=1}^n\left(\left(1+\frac{x}{k}\right)\eu{-\frac{x}{k}}\right) = \frac{1}{\Gamma(x)}.}\]

\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
